<cesDoc id="kas-w-literature-critic-cr75.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-critic-cr75.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>MEEZAN</h.title>
<h.author>PANPUR</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">cr75.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 11-54.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
									ْ0ُ 12 ٔ 1م</p>

<p>سگزس سوز ھِوگن نٔ گَۄھری شےشَن منْز سگنِ نگمَنھ گنرینھ ہینھ مرْگرگن َ
زنھگی گَے ھَزگن ی نس ھزگن روزُن یُنھ نٔ شِنھَو نٔ مونٔ نُزی گژھو َ ےِ سوز
نٔ ےِ ھَزُن ۄُھنٔ ۄَھرگ گَمننِ نگمَنھ نٔ موشِؤنی زِنْھگگٔنی ۄُھنٔ مگنَس گٔنْھییگٔنْھی
نژنُک نگو َ زنھگی ۄھێ ژھھٔ رۆس نےقرگٔری نٔ قرگٔری ۄُھ مونھ َ
ےِ ۄھێ ننھیلی ےَن نٔ گِنقلگنَن ۂنْذِ گَژھین ہگٔنکل نٔ مرْینھ کگنہْہ ننھیلی
ۄھێ نَھھِ کھۄنٔ نھۆھ ھروِ مرْگونٔۄ کگٔےنگنٔۄ گٔنھٔری ےَژھگ َ ژھۆنی مگٔنھی
وَنَو ےی زِ زنھگی ۄُھنٔ مٔنْزی لٔے َ ےۆہے ۄُھ سُ نگکگرٔ مَزَر یُس گِقنگل سٔنْز
شگٔعری ۂنْھین گَۄھرَن مۄکھس مینھ مۄکھنٔ زَن مرْزلگن نٔ گَسِ ھِل
رنزٔوِنھ زنھگی لولٔمَنِ لگے کَرنٔ نگمَنھ وۄنِ گَنگن ۄُھ ےۄہے ۄُھ سُ مہلُوھگر ی
سۆن ی گۆن ی رنگگنرنگی مَنٔمون رنگ یُس نگل ونرےل شعرٔ سۄمنرٔنی منْز وگےِ
وگےِ ی وِۂی نَھٔلینَھٔلی سگنِ نظرِ ۄُھ نرْمرگن َ مگن مَرزٔنُن گو ۃۄھگ مَرزٔنگوُن َ یُہَے
گٔے ۃۆھی مرْگؤنی َ ےِ ۄُھ سُ سٔھرٔ ےَنھ نٔ کگنْہ گٔنِنھ ۄُھ َ نَنھ کےێگ کٔری زِ
گگر گَنھ کگنْہ گینٔ وۄے زگٔنِنھ مۄلٔ وگلِ 
 </p>

<p>								ْ0ُ 13 ٔ 3</p>

<p>نٔ گَنھ سٔنِس سٔھرس منْز مِھری نٔ مِھری یٔنگ ھِنھ ھُرھگنٔ کھگٔرِنھ
گَننُک نِنُر ۄُھنٔ مرْینھ کگٔنْسسِ گیسگن </p>

<p>	زنھگی ۂنْھی سٔنی وۄگٔنی ۄُھ مرْنھ کگنہ وُۄھگن نٔ گگر نٔ مۄہنیُو نۄرُھ
نگرٔ نُکرٔی ھۆر نٔ ھِل ھۆر لگگِ ی زمگنٔ نِیَس مگرٔھی مَھمَن وَنھرگٔوِنھ نٔ
عگلمٔگِقنگل ۄَھ لَۄھ مَرھٔ ژٔنِنھ ھُورنین نظرو زمگنُک وۄنھٔ وُۄھِنھ سُ
مَژَر مرْگوگن یُس زمگنس مرْینھ رنگٔ مینھی ۄُھ نےرگن</p>

<p>	نِکےْگزِ سُ ۄُھ وگرٔ مگٔنھی زگٔنِنھ زِ ۃۆھی نٔ روزٔنی گو گٔنرۄے رگوُن</p>

<p>فرھ ۄُھ سمگوُک گَژھین گَنگ َ سمگوِ نِشِ نِھُون گٔسِنھ نِ
 </p>

<p>								ْ0ُ 14 ٔ 4</p>

<p>ہێکِ نٔ سُ ذمٔھگٔریےَو نِشِ مُورٔ مگٔنھی لۆن رُوزِنھ َ فَرھٔ سٔنْز ۃۆھی
ۄھێ قومی ۃۆھی ہنْز نُنیےگھ َ ۃوھی ےگ مننِ ذگنٔۄ مگٔریزگن گیسنٔ وَرگَٔے
ہێکِ کگنْہ نِ قوم ےگ گِنسگن زِنْھٔ رُوزِنھ َ ۃۆھی ۄھێ نیرکَمگن نِ نٔ سِمَر
نِ ی ھَرھَس کگرگر ۂنھیےگر نِ نٔ نۄگو نِ َ گژھنٔ گٔژھِنھ شُنی مگنڑنُک
وُیِؤ نِنُر نِ نٔ زگٔویوگرَن وگنٔؤنی نےز نظر نِ َ</p>

<p>		 ےِ ۄھێ ہنین نِ نٔ مہنُون نِ ی ننھگی نِ نٔ
ۃھگٔےےَنھ نِ</p>

<p>	ۃَوھی ۂنْھِس گٔنھی نےمنگہ گیفگٔقی مَزرَس مینھ ۄُھ علگمٔ گقنگل
سُنْھ عٔشِق ھٔرِنھ نے نگو وَنَن ؤنی ھِوگن نٔ ےۆہَے ووہر ۄُھ نگلونریلس
سَھگنہگر ننگوگن َ نگل ونریل ۄھێ نگنگِھرگہس مَنٔ کَہِ ؤۂری 1935ئ
 </p>

<p>								ْ0ُ 15 ٔ 5</p>

<p>ےَس منْز ۄھمےںمٔژ َ ےِ ۄُھ علگمٔگِقنگل سُنْھ گٔۃری ھورُک گُرھو کلگم َ
ظگٔہِر ۄُھ زِ فنکگرٔ سُنْی کگےگےِ ےگوُن ہَے ژھۄکگن گژِھ نِ فنی شنگن ۄُھ
گیے لَنگن َ ےِ کَنھ ویژھنگونٔنٔۄ ۄَھنٔ ضۆرُرنھٔے زِ نۃلیقی مونُورےَو کِنی ۄُھ
نگلونرےلُک کلگم وگرےگہَس ہَھس نگم فگرسی گیمےز َ شۄزَر ی گۄنیر گۄنیر نٔ
سۄنْیرےر ۄُھ نگکگرٔ َ نَوِنَوِ نَلمیۂ ۄھێ گُرھو شگٔعری ہُنْھ ییکٔ نِکٔ نَنگن ےِنھٔ
مگٔنھی ۄُھ گِسلگٔمی ںقگفنُک نٔ نہزینُک ؤریںٔ نُ رمژھرِنھ روزگن َ نٔھھی
نٔھھی ۃےگل ۄِھ نگؤژ ۂنھی نٔوی عُنوگن لَنگن َ مولگنگشنلی ی مولگنگ ہگلی ی
مولویمہمھہسےنگیزگھ نٔ سرسّےھ گہمھۃگن ہِوےُو نُزرگَو ےَنھ رٔژ کگمِ ھَس
گوس نُلمُن نَمِ لۆن ےِنھٔ مگٔنھی نَھزَر نوَر نٔ موۄھَر نُہنْھین مگٔریمنْھین
ۃگنَن ھرْگو رُن نعنیر َ وُۄھوَے نٔ 1935ی ےَس منْذ نرقی مسنھ مُصنفِن
ۂنْز گنوم نَھنٔ مینٔ نرْوننھٔے ۄھێ گُرھو شگٔعری علگمٔگِقنگل سٔنھیو گَنھَو نوین
سَرہھَن وُن کَرگن ی نٔ ےِنھٔ کٔنی ۄُھ مٔزی مگٔنھی علگمٔگِقنگل سٔنْھێے ھَسنٔ
مرْگنین زنوُورین نۄکٔسُور گژھگن َ شگٔطرٔی کۄھ مکھَن وگش َ نۆو گنہگر
رٔنِنھ ھرْگےِ نَھز کگر ھرنگرٔ منْز نٔ نوین فکری نورنن ھێنیُن مٔھری مھگہ َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 16 ٔ 6
میرنقیمےر نٔ مِرزگغگلن گٔسی مننِ گیےِ گَمِ کِس فٔنی وۄنٔژگرس ہُریر کٔرِنھ
ھرێگیمٔنی َ فنکگٔری نورُنَن ہُنْھ سِسِلٔ ۄُھ علّگمٔگِقنگل سٔنْھِ ھَسنٔ نَرمُور
رنگ ژھنگن َ گۆن نگم گوس ۃےگل غزلُک نگٔنےْگ نٔ گَمِ مَنٔ رُوذ غزلٔے
ۃےگلَس ھَسنَسنٔ َ مِںگلے نینوکھ ےِ شگر</p>

<p>	ےِم ۄِھ نگلِونریلٔکی گۄینِکی غزلٔ شعر گَکھ نۆو گیہنگ نٔ گنھگز
ہینھ َ ۃۄھگےِ سٔنْزِ نگرگگہ نٔ ےَنھ ھُنیےِہَس ےِ ھٔمی زِ نِ ھۄنؤنی عگلمن گٔے
 </p>

<p>								ْ0ُ 17 ٔ 7</p>

<p>نےْونُےنےْونُے کرےکھ زِ ےِ ۃگٔکی گیھم کِنھ مگٔنھی ۄُھ ذگن نگٔرینعگلگ سٔنْھِ نگ
شوقٔ لولٔکی نظمٔ گیوگن َ ہُنِ ےێنِ ۄِھ سگٔری کَنَن نھمٔ کَرگن زِ ےِ ۄُھ ژِھھٔ
رۆس نِ ژھگرگن ےِ نٔ مرێگٔویزِ َ نِ ؤۄھُن ےَژھگن ےِ نٔ ؤۄھِنھ ہێکی زِ</p>

<p>	 ہرےم ذگن  نٔ  نُن کھہ صھگن  ہِشِ نَوِ ؤسی نرکینٔ
گٔرِنھ ۄھ علّگمٔ گِقنگل عرشِ فَڑشَس گَنٔوگس کرنگوگن َ ھۄنوَے عگلَم
ۄِھ سگنین گٔۄھَن نرْونْنھ کَنِ نَژنِ لگگن َ  نگگہ نےز    ھول وووھ  سےنٔ
کگۓنگن  ہِشِ نَوِ نرکینٔ ۄَێ نَھنٔ مینھ نوی ؤسی مگنِ مرْگوگن َ ۃۄھگےِ سُْھ
وَننٔ منْز گیھمس نےرنُک ہُکُم ھێُن نٔ گَممێُک نَزکِرٔ شگرَن منْز کَرُن ۄَھنٔ کگنْہ
نعو کنھگ مۆز گِقنگل ۄُھ گَمێُک ذِکر سینھہے لُونٔؤنِ نٔ شگٔعرگنٔ گنھگزٔ کَرگن َ سُ
ۄُھ ۃۄھگےَس وَنگن زِ ھُنیےِہُک کگر ۄُھ زےُونھ ی ےِ ۄُھنٔ گَنْھ وگنٔوُن ی
مرْگر نٔ وۄنی رُوھ ۄون ونَنھ سسُنِ گۆے ژێے َ</p>

<p>	نے سۆکھ ھِل زےگھٔے نےقرگر نَھونٔ نٔ نَّرَن ۂنْھِ شےہوگرُک سنْز
 </p>

<p>								ْ0ُ 18 ٔ 8</p>

<p>کَرنٔ نگمَنھ ۄُھ علگمٔگِقنگل ےژھگن زِ عشقٔ کین زُلف کمَن ۂنْھی ۃم گٔژھی
ہُرٔنی َ یُنھنٔ عقلِ ھِلَس نٔ نظرن منُن مگن گَمِ زولگنٔ نِشِ مۄکلگونٔۄ وَنھٔے ےِےِ
ہے</p>

<p>
	نٔ ےگ گرمگن ۄُھ مٔریمٔری نِ سوننٔ نُلنُل نٔنِنھ ہُسنُک نۆونۆو ےگوُن
ۄھگونٔ نگمنھ کرْےشگن ی نے قرگری زُو گیلٔںوُن ہَے وَنَو نٔ گٔنھی</p>

<p>	گِقنگل ۄُھ ۃۄھگےَس ونگن زِ نٔ ۄُھس مٔزی کِنی گَنٔریلۆو نشَر مۆز ۄگٔنی
وگٔرگنٔ کٔری مێے گینگھ ی مَلکَو نٔ َ مێ ھِژ وننسس لَنھ نٔ ھُنیےِہَس ےِنھ ےِ شُونٔ
رگوُن نِ ۄھێ مےگٔنی کگٔم
 </p>

<p>ْ0							9ُ19ٔ</p>

<p>	نٔ مَنٔ ننھگی ۃھگونھی کھۄنٔ نھۆھ ھروِ ھِنھ نِ شگن ۃھگ
ونھی نرْوننھ کنِ سرنِ سووھ سمھُن منُن نوزر گنگن</p>

<p>								ْ0ُ 20 ٔ 10</p>

<p>	نگل ونریلٔۄ غزل ویژھنگونُک ۄُھنٔ ےِ موقٔ َ وۄں گو علگمِ گقنگل
سُنھ غزل شگرٔ مزگزٔ نھِ کینٔ نگمَنھ ۄُھ ےیژہَن نِ کگٔفی َ علگمِ گقنگل ۄُھ
غزلَس فکری وُمھٔوگر عطگ کرگن َ سُ ۄُھ ۃگنقگہ نٔ مکننٔ مَلَس ی رگٔہھس نےنرِ
ےِنھٔ مگٔنھی شُونِ نِنھٔ مگٔنھی ؤنزگن ی فرنگی نٔ مغرنی نہزینٔ کیو نگکگرٔ گںرگنو نشِ
ۃنرھگر کرگن َ موسے کلےم گللّہ ی ۃلیل ی گسمگعیل ی گمگم ہسن ی گمگم ہسےن نٔ
نگقٔے مزہنی نٔ نگٔریۃی شۃصۓژ ۄھێ ۄھێ نوِ زوھگر علگمٔژ ننگن ی ےِ کگٔنیگنھ ےم 
نگرکھ زُون ی
گیفنگن کُلی کٔنی  ھٔریےگو ی سمنھر ی سگٔری ۄِھ معنِ ھگرِ کرھگر نٔنِنھ گیھمس مَرَن
مینھِ گنسگٔنی نورٔکی نغمٔ گیوگن َ </p>

<p>
	رُن رنُن نٔ نگکرٔ نرگوُن ۄُھ مژھل وَنٔ ہگوُک گصُول َ گیکگش منیُن ی
مگنگل ژھنیُن  زُونٔ نٔ نگرکَن کمنھ لگےنُک سنق گو مُسلمگنن مٔشِنھ نٔ گقنگل
ۄُھ ےِ وُۄھنھ وَنگن َ ۃۄھگےِ  مُسلمگنن منْز ۄُھ عٔلیمٔ گیگُر سرٔکھرٔ کرنُک وزنٔ کرنگم
ژھۄکےومُن َ ۃگنقگہَن نٔ مھرسن منْز ۄَھمنِ ۄگٔنی وگےی نِ کےگزِ گسلگف مرسنی ی
گنیکھلِ نقلیھَن ۄُھ لکھ ۄگنِ گصٔل ونِ نشِ یگٔلیمٔنی َ عٔلیمٔکی ھروگزٔ ۄِھ ننھ َ
عگٔلِم ۄِھ ۄگٔنِس کلگمَس مَن مننِ منَس نٔ مفگھَس وَےِ ؤنی ویژھنے کٔرِنھ 
 </p>

<p>ْ0							ُ 21 ٔ 11</p>

<p>قرگین موےھس نعوذنگگللّہ مگزنھ ُ مگرسےن ۂنْز مزہنی کنگنِ ہُنْھ گکھ نفسیر ٔ ننگٔوِنھ
ھمنٔ کن نُزرگن ۂنْھی نگؤ کنی کٔنی مننِ نقژٔ کی وگن سوگوگن َ نِ ۄھێ ےِمَن منْز
ہضرن گنوذرِغفگری سٔنْھِ نقوۂۄ کگنْہ مۄےگ َ نِ ہضرن گوےس قرنی سٔنھِ
لولٔۄ کگنْہ زٔ ژگہ نٔ نِ ہضرن فگطمِ زہرگ سٔنْز مگکیزگی ۂنْز کگنْہ رژھگ موووھ َ
ےم زگنَن ۄھرگ ےہنھِ نگؤ نےون نےون وگن ۄلگٔوِنھ نفگق نرگوُن</p>

<p>	علگمٔ گِقنگل ۄَھ مغرِنکِس رٔنِس نَعریف نٔ نگکگرَس رَھ کَرگن َ نگل
ونریلَس منْز ۄِھ فرْنگی ی مغرن نٔ ےُورم کِرھگر ننےمٔنی َ عگٔرِفگنٔ  ہکےمگنٔ
شعرَن لَرِلۆر ۄِھ نِنھی کٔنی شگر ےِمَن منْز فرنگِس ۃنر ۄھێ ہینٔ گیمٔژ َ مۆز غزلِ
 
								ْ0ُ 22 ٔ 12</p>

<p>ہُنْھ نَرٔم لہوِ  رمٔز نٔ کنگےِ ۄِھ وضٔھگٔری سگن نِنھٔ مگٔنھی وَرنگونٔ گمٔنی زِ
نَویر نِ گژِھ نٔ ۄھۄکٔلَھ نٔ ریوگےَنھ نِ گژِھ نٔ گَزھَس َ سُ ۄُھ مغرنی نہزینۄِ
ےقیں ھُز رنگگرنگی نِشِ مِھری نٔ مِھری ۃنرھگر کرگن زِ ےِ سٔہلگنٔ گۆژھ نٔ سگٔنِس
نہزینَس نِ نێ شۆنکی مگٔنھی یٔہِنھ نیُن نٔ گٔسی نِ گٔژھی نٔ گَنھ زگلَس مَنْز
وَۆنٔ ےِنی
 </p>

<p>								ْ0ُ 23 ٔ 13</p>

<p>	ےِنھٔ مگٔنھی لٔو غزل نگگرٔ سٔنْھِس غمس سٔنیسٔنی روزگگرُک غم نِ
ننگ قگٔفِیس منْز مےمرگونٔ نٔ ؤسی کگٔےنگنۄِ کۄۄھِ منْز مھگنمھلنٔ ےێمِ کِنی
گَکھ نێُنھ رُسیُل گیہنگ نٔ گنھگز نھنٔ میو ےێمی نَوِ کھۄنٔ نَوِ غزلِ نگمنھ زمین
سسۆمرگٔوِنھ نٔھو َ غگٔلِنَن کۆڑ غزلۄِ ننگ ھگمگٔنی ہُنْھ گِلٔ َ ےِ ؤنِنھ</p>

<p>	گِقنگلَن رۆۄھ غزلُک گٔنرۄے ےِنھٔ کٔنی گیےِ ہُسسن
کگٔری کٔرِنھ
 </p>

<p>								ْ0ُ 24 ٔ 14
غزلٔکی مگٔنھی ۄھێ رُنگٔع نِ گِقنگل سٔنْھِ ھَسنٔ ریوگےنی وگمٔ ۄگکھ
کٔرِنھ   نؤی سنگر مزرلگن َ ھُنیےگ نےزگری ی ذگٔنی لَزَنھ مرسنی نٔ مریض
عشقٔ نھلٔ مرےنھےوو لولُک نٔ ہُسنُک گیفگٔقی معےگر َ رُنگٔعی سَمٔز گِنسگنٔ سٔنْھِ نورٔ 
کی
نغمٔ گیونَس منْز وَژھِوگٔنیوِ شریکھ َ</p>

<p>قطرَس منْز ہێونُن نَوِ گیےِ نٔ گنْھگزٔ سَمنھَر وہمُن َ نَوِ نشنےی نٔوی
گِسنےگرٔ نٔ کِنگےِ گیےِ نگرسَس َ ےِ رُنگٔعی ۄھێ ۃھگٔے ےَنھ نٔ ننْھٔگی نِ نٔ زٔ
عگلم نِ ی نٔ ےِمَن ۂنْز ھرھٔ نٔرٔژ عگٔرفگنٔ نٔ عگشقگنٔ نگونھ نِ نێےمِ گونگگُوں
کگےَنگنُک نٔ عشقُک مَنَن نِ نٔ نفسٔر نِ</p>

<p>	گِقنگل ۄُھ ونگن زِ عشقُک سوھگ ۄُھ نٔ کگنْہ گمھٔ کَنھ َ نےقرگٔری
ۄفھێ عگشقٔ سُنْھ گَزل ےێمِ کِنی نٔ سرگمگ گہنوگو ۄُھس َ مێ ۄُھنٔ
 </p>

<p>									ْ0ُ 15 ٔ 15</p>

<p>کُنِ نِ رنْگٔسۄکھ َ گہے ۄُھس وَضلُک طگلن نَنگن نٔ گگہے ۄَھم ھۆررٔ کِ
نگرٔ ھَزنٔ سٔنی نِ وِگرَسس شیہلَنھ میوگن</p>

<p>	عگشق ۄُھ وَننِ عشقُک ومگلُک ہَھ مرْگٔوِنھ ھُنیےگۂ نگمَنھ رہمَنھ
نٔ ولگلُک ہھ مرْگٔوِنھ مرینھ کُنِ نِشِ نے نےگز وَمگلٔۄ شگن گرِ گِنسگنَس گِنسگنٔ
سٔنْھِ نگمَنھ وگن فھگٔےی کَرنَس مینَ گیمگھٔ نِکےْگزِ نٔمی سٔنْز مرینھ ہَرکٔژ منْز
گیسِ مَنُک شۄذَر نٔ ۃۆلُوص شگٔمِل َ ےِنھٔ مگٔنھی ہێکِ گِنسگن سَمنْھرَ ھِل نٔنِنھ
نٔ ہےھرِکرگر سُنْھ ھروِ مرێگٔوِنھ َ ےِمَو وگٔنی ھُشمنَن موقٔ ےِنھ نِ مَننِ ذگنٔ نگمَنھ
گینْۄ ہُورمُن ۄُھنٔ َ ےێمِ کِنی ےَنھ رُنگےِ منز گقنگل نِہُنْھ نگو گَکِ علگمن رٔنگی
ۄُھ گَنگن یُنھ مُسلمگن سنق ہھٔصِل کٔرِنھ ےَنھ زِنْھگی منْز سۄرۃرو سَمھُن
نٔ گِمگم گرزی سٔنزَن کَنھَن کَن نٔھوِنھ مگےِ نڑ عٔشقٔ نِشِ گَنھٔ ۄَھلَن نٔ
 </p>

<p>								ْ0ُ 26 ٔ 16</p>

<p>	ںقگفنی ی مزہنی نٔ نگٔریۃی مۆنمنظر ھِنٔ نَلٔ ےِنٔ ےِ زگننٔ ےِےِ زِ گقنگل
سُنْھ مگٔغگم ۄُھنٔ عگم گِنسگٔنیےَنٔ نگمَنھ نٔ گَنھ مزِ ۄَھرگ مُسلمگنَن سَنُن َ
شگٔےری نٔ فن ۄُھنٔ گِظہگر نےۆن نٔ نِھُون گیسنٔ کِنی زگہ نِ مۆہیُوھ گیسگن َ
گقنگل ۄُھ وَنگن زِ مسلمگن ۄُھ نگوُک مسلمگن رُوھمُن َ عےنگھن ی رےگضنھ ی
سورُے کێنْہ ۄَھ رَسمگہ نٔ نێےِ نٔ کێنْہ َ زنْھٔگی وَژھوگٔنیوِ لول نرنُک
وذنٔ نِ ۄُھ ژھۄکےومُن َ قرگین نٔ ہھےں ۄُھ ھِلۄِ ھووِ مینھٔ نہونٔ گیمُن َ
مُسلمگنٔ سُنْھ ےِمَو سگرِؤے کونگہےَو نِشِ مگن مۄکلگوُن ۄُھ مُشکِل ےۆن نگم
نٔ سُ نَوِ سَرٔ عشقُک ژونگ زگلِ نٔ ےک ھِل سَمھِنھ مَزرٔ کِ گگشِ وَنٔ ؤنی
رھوِ </p>

<p>	ۄمنَس منز ۄِھ موش ی لَؤ ےوسمن ی سنز نٔ صُنںہُک ۃۄس ہَوگ نےنرِ
 </p>

<p>							ْ0ُ 27 ٔ 17</p>

<p>ۄمنٔۄِ ششُونِ ہُْھ مرینھ کگنْہ سگمگنٔ مووُوھ َ نۆن نگم ہێکنٔ گَمِکِ فضہُک شِنھنےگر
مُھنِنھ َ ےۆن نگم گُل لگلٔ سوزٔ رۆسنُے ھگغ رٔژھرِنھ روزِ َ نَس نِ مَزِ ھگغَن
ہُنْھ زُول کٔرِنھ نگغ شولٔنگوُن نٔ وُزٔنگوُن ی یُنھ زِ رنگ نَھلؤنٔ زنھگی رُمَن
رُمَن سرْێہ مھرِ نٔ ہُسن نِ گیے لٔنِنھ سگٔنی ھِل ننْنلگوِ َ ےِ رُنگٔے ۄھێ
گَکِ نِنھِ سمگوُک مَرنَو یُس زِنْھٔگی نِشِ نےزگر ہگٔرِنھ نٔ مُھکِنھ نےُونھمُن ۄُھ
ےگ گیسِ</p>

<p>	گیلٔژی ن نٔ عملی گیؤریمٔنِس گِنسگنَس ۄُھ علگمٔگِقنگل وَنگن زِ مگن
مَرزٔنگٔوِنھ گَنُن ۃۄھی ہُنْی زورٔ سورُے ھُنیےگ مۄۄھِ منْز نٔ ےێمِ کگٔےنگنھٔ
کِس رگزس وگن َ سَمنْھرٔ کی مگٔنھی نَھو نَنھێُک نِ ۃےگل یُنھنٔ گَنھ نٔنھِس
لور روزَکھ نٔ منُن ھگمن گولُوھٔ کرکھ َ مطلن ۄُھ ےِ زِ ۄون ےِ ھُنیےگہ ۄُھ ہھ
 </p>

<p>								ْ0ُ 28 ٔ 18</p>

<p>لگہھ َ  کفِ سگہل ٔ گو سُ ژھۄنھ وۄنھ یُس سٔھرٔ مگٔنِس سٔنی نۆنَ کُن
لگگن ۄُھ </p>

<p>	علگمٔ ۄُھ Reconstruction of
Religious Thougt in Islam
نقریر سَومنٔرنی منْز مزہنَس نٔ شگٔعری موگزٔ کَرگن لےکھگن زِ َ</p>

<p>	ششگٔعرگنٔ گِلہگم ۄُھ ژَکِ ذگٔنی نٔ گِنفرگٔھی گنْھگزٔ ےگ رنگ ہینھ گیسگن َ
ےِ ۄُھ موگٔزی ی مُنہَم نٔ غگٔر ہنمی َ گَمِ قولٔ سٔنی ہێکِ علگمٔیگِقنگل گٔکِس 
نٔڑِس
شگٔعرٔ سٔنْھِ ۂںیےَنٔ زگننس منْز مَھَنھ میلِنھ َ مسوگ قرطنٔ ی ذوقوشوق
نٔ سگقینگمٔ نرْێشوَے ۄھێ مَننِ گیےِ نی گنْھگزٔ شگہکگر نظمٔ َ مسوِھ قرطنٔ
 </p>

<p>								ْ0ُ 29 ٔ 19</p>

<p>ۄھێ علّگمٔ گِقنگلَن 1932ئ گٔۃرس کُن لیۄھمٔژ َ ےێلِ سُ نرْےێمِ گول مےز
کگنفرنسِ منْز شِرکَنھ کَرنٔ مۄکھٔ گِنگلسنگن گو َ نورٔ مھیرِنھ ےِنٔ وِزِ سَمُکھ سُ
 نرگسگن  گہےں مےر سُ َ نَمِ مَنٔ گیو ہسمگنےِ ےێنِ نٔمی مسوِھ قرطنٔ ؤنی َ
کێنْہ غلط گژھِ نٔ گگر گَنھ مُنعلِق ےێنینھ کێنْہ کَنھٔ عرص کَرنٔ ےِن َ ےِ گٔس 
سُلطگن عنھگلرّہمگنن ھِمشقۄِ وگمع مٔشیھِ ۂنْھِس طرزَس مینھ ننگؤنی ہۓژمٔژ َ
مۆز سُ گۆو ۓ نٔڑ نٔ نھٔز کگٔم گَیلێۄی نرْگٔوِنھ ےێمِ عگلمٔ  نٔمی سٔنْھی وگنشےن
ۄِھ مَنٔ گَنھ کگمِ گنوگم گَنگن َ گَمِ مٔشیھِ ہُنْھ زےۄھَر ۄُھ 648 نٔ کَھوَر 440 فُنٔ
قرطنٔ ہکِ زوگلٔ مَنٔ ۄھێ ےِ مٔشیھ گِروِ ننگن َ ےِ ۄھێ گِسلگٔمی فن نگمےرٔۄ
لگفگٔنی ےگھگگر نٔ علگمٔ گِقنگلٔنی نظم ۄھێ گُرھو شگٔےِری ۂنْز شگہکگر گیسنَس
سٔنیسٔنی عگلمی گَھنَس منْز نِ نھۆھ نٔ نۆی مقگم نھوگن َ گَنھ نظمِ منْز ۄھێ
وذنگن نِگگٔری ی فِضگ کگٔری ی ہقیقنینِگگٔری ی رمزٔ کنگےِ نێنرِ مگٔرییمۆنھ گَنھٔ
وگس کٔرِنھ زَننٔ کمَن نگم مٔسرگٔیمٔنین نغمن گنھی سوز نٔ سگز نۃشگن َ
گَۄھرَن ہُنْھ گَکھ گۆنگۆن نٔ سۆنیسۆن ھٔریےگو ۄُھ مننِ ۃگموش روگٔنی
سٔنی وگٔھی فضگ قگۓم کَرگن َ گَنھ نظمِ ۄِھ کُل گٔنھ ننْھ گۄینِکس ننْھ منْز
 </p>

<p>								ْ0ُ 30 ٔ 20</p>

<p>ۄُھ علّگمٔ گِقنگل ھُنیےہۄ نے ںنگٔنی ہگوگن نٔ وَنگن زِ رگنھ نٔ ھۄہ ۄِھنٔ زٔ نےۆن
نےۆن مَزَر ےِ ۄُھ گَکھ گَژھین سِسِلٔ ےَنھ منْز ےِ گوس نِ ۄُھنٔ ی ےِ ۄُھ نٔ نِ
گیسِ نٔ مگگہ َ زمگنٔ ۄُھ گژھین ہرکژن ہُنْھ نگو ےَنھ زنھگی وَنَو َ علگمٔ ۄُھ
وَقنٔکِ نُنھِ مینھ مَرھٔ نُلگن نِ نٔ نرْگوگن نِ َ رگنھ ھۄہ ۄُھ ہگٔھیںَن نُھرگن َ
زنھگی نٔ مونھ ۄُھ ےۆہے سفےھ نٔ سےگہ زگٔوِلِ مگٔنی مَنٔ مَنُن لِنگس مگنے سُوگن َ
رگنھ نٔ ھۄہ َ ےِ ۄُھے ژێنِ مرْکھگن نٔ مێنِ کَہوۄِ کھگرگن َ ےِ ۄُھ گَصل نٔ
فَرگہ ی کھۆن نٔ مگسٔ نےۆننےۆن کَڑگن َ مگسٔ گیسَو نٔ روزَونٔے نٔ
نگش گَژھو کێنْہ نِ ۄُھنٔ روزٔوُن َ ےِ ھُنیےگ ۄُھ ژِھھٔ رۆس گَنِ گَنھ
 </p>

<p>									ْ0ُ 31 ٔ 21</p>

<p>	ھۆےِم ننْھ ۄُھ عٔشقٔۄ ویژھنَے ےِنھٔ مگٔنھی ۄِھ ےِم زٔ نَنْھ گَمِ نظمِ ہُنْھ
گۄینٔۄ کگٔم ھِوگن َ ےێنِ گۄینێُک ننْھ فگٔنی ھُنیےِہۄ لگفگٔنی نگٔوِنھ ۄُھ نَنِ
ھۆےُم ننْھ فنگٔے ھُنیےہَس عٔشقٔکِ گین ہےگنِ سگوِنھ نقگے ھوگم عطگ کَرگن َ
فن ۄُھ عٔشقٔ سٔنی زِنْھٔ نٔ گَمِکی سگٔری رنگ ۄِھ گَمی سٔنی مگےھگر نٔ موشِؤنی َ
زَننٔ کگٔنْسِ مرھ ۃۄھگےَن گَنھٔ ۄُھکھ یولمُن َ نِکےْگزِ سۄ عمل ۄھێ عٔشقسس نگٔنےْگ
ےَنھ نٔ مونھ مُوشِنھ ےگ مُورِنھ ہێکِ َ عشق ۄُھ ونریلٔ سُنْھ زُون شگہ ی نٔ
مہّمھمُصطفے سُنْھ ھِل  عٔشِق ۄُھ رسول نِ نٔ ۃۄھگےِ سُنْھ کلگمٔ نِ َ عشقٔ سٔنی
ۄُھ مێژِ مۆر مرکگشش ژَنگن َ عشق ۄُھ فگٔض عگم ی عشق ۄُھ گِسلگمُک مُفسِّر ی
عشق ۄُھ ۃۄھگٔے وَنِ زُو ھِنٔ وگلین ہُنْھ سرھگر َ ےِ ۄُھ سُ وَنٔ گَنھ ُ گِنن
گلسَّنےل ٔ نٔ مُسگفِر ےَس سگٔ نٔھی مڑگو مَنھ کُن ۄِھ نرْگؤنی َ عٔشقٔ مِضرگنٔ
سٔنی ۄِھ زِنْھگی ۂنْزَن نگرَن گَنھی نغمٔ وۄنلگن َ ےۆہَے ۄُھ زنھگی ہُنْھ
نیز نِ نٔ نێہ نِ
 </p>

<p>								ْ0ُ 32 ٔ 22</p>

<p>	عشقٔکِ گَمِ نمہیھٔ مَنٔ ۄُھ گِقنگل نرێےێمِس ننھَس منْز مٔشیھِ کُن وَنگن
زِ گے ہرم قرطنٔ  ۄگٔنی نُنیےگھ ۄُھ لگفگٔنی عشق َ سُ عشق ےێمِ کِنی کَنِ ۄھێ 
ویگلگن َ گیھمَس مَلَو کھۄنٔ نِ نھۆھ رۄننٔ ۄُھ َ ےێمِ کِنی مێژِ مۆر گٔسِنھ گٔمی
سُنْھ وَۄھ عرشٔ کھۄنٔ ؤسی مگےِ ۄُھنٔ َ ےێمِ سٔنی مےگنِ رُمٔرُمٔ نِشِ  گللّہ ھُو 
نغمٔ ۄُھ وُزگن َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 33 ٔ 23</p>

<p>	ژُوریمِس ننْھس منْز ۄُھ گَمێُک نور وَکھنگونٔ گیمُن َ مٔنْژیمِس
ننھَس منْز ۄُھ مرھِ مُوننٔ سُنْھ نَصّوُر مےش سَمُھمُن َ شێےمِس ننْھس
منْز ۄُھ گِسلگمکِ مَنھ کگلُک نوَر مِھرنٔ گیمُن َ سٔنیمِس ننھس منْز ۄُھ
زمگنٔ کین کێنژن نَڑین گِنقلگنَن ہُنْھ نذکِرٔ کَرنٔ گیمُن َ مۆنُس ۄُھ گٔنھێُم ننْھ
گَکِ نگننگکھ مۂۄ نشگرنھ ہینھ َ ژھۆن ۄُھ ےِ زِ نظٔم ۄھێ علّگمٔ گِقنگل
سُنْھ عشق ی زمگنٔ مکگنُک نَصّوُر ی زنھگی مُنلِق نظرےِ نٔ مرھٔ مُونِن ہینھ نَھزِ
کگرِ گَسِ نرْونْنھٔ کنِ زنھٔگی ۂنْھی مگٔنھی گٔنِنھ رٔسی رنگ ہینھ وَلؤ گَر سَمھگن َ</p>

<p>	ہرمِ قرطنٔ  ۄون ؤلیل نٔ ومیل گیسُن ۄُھ ہگٔوِنھ ھِوگن َ زِ ۄون
ننگون وول نِ گژِھ وَلگلٔ ومگلُک مگٔلِکھ گیسُن َ ۄگٔنی نَھم ۄِھ زَننٔ شگمکِ
نۃلسنگنٔکی کٔھزٔر کُلی ُ ےِ کَنھ مِھرٔنی لگےق زِ گَنھ مٔشیھِ ۄِھ 1410 نھم ٔ ۄون 
مینگر
ُ یُس 110 فُنٔ نھۆھ ۄُھ ٔ ۄُھ ہضرن ونریلٔ سٔنْز ولؤگگہ ژٔ ۄَھکھ مُسلمگنن
ۂنْھِ مَنھ کگلکٔ نورُک گٔنٔ ی نٔ نِمَن مگےِ نڑین فگنہن ہنھین کگرنگمَن ۂنْز
گمین  لگزوگل نٔ لگفگٔنی فنُک نۆمُونٔ َ ۄون وورٔ گگر ۄُھ نٔ سُ ۄُھ مرھِ
 </p>

<p>								ْ0ُ 34 ٔ 24</p>

<p>مومنٔ سُنْھ ہق مرس نٔ سیمگن صِفَنھ ھِل یُس طگرق نن زےگھ ہِوین مگےِ
نٔڑین گِنسگنَن ۂنْھِس وَۄھَس منْز ھُنھُن ۄُھ کرٔوُن َ ہسمگنےِ نَے
رُوھ نٔ سُ روزِ زِنْھٔ نِکےْگزِ نٔمی نُل ہضرن موسی نٔ ہضرن ۃلیل سنْھِس
نُورگنی مَزرَس نِقگن َ نٔمی سُنْھ وَطن ۄُھ سورُے ھُنیےگہ</p>

<p>	مرھِ مُومنٔ سُنْھ عشق نٔ نٔمی سٔنْز عقل ھۄشوَے ۄِھ ۃۄھگے نَھزَر
نٔ نوَر ہینھ َ نٔمی سُنْھ ھِل ۄُھ ھۄشؤے عگلمَو نِسِ نے نےگزِ َ رَزٔم ھٔسی
نن ےگ نزم سُ ۄُھ ہر ہگلٔژ منْز ہوُے  ےِ سورُے زون
مێ ژٔے وُۄھِنھ زِ مرھِمُومِن ۄُھ ۃۄھگےَس نِش شگنٔ نۆی</p>

<p>	مۆز ہَنٔ وگھ ؤری گٔے  ۄگنِ مینگرٔ مینھٔ گیےِ نٔ کگنْہ نِ نگنگ
مَرنٔ َ ۄگٔنِس گینگنَس منْز گیےِ نٔ کگنْہ نیمگز گَھگ کَرنٔ ےێمِ نَلٔ ےِ صگف
 </p>

<p>									ْ0ُ 35 ٔ 25 
ۄھ ننگن زِ مُسلمگن ۄِھ وۄنی ۄَھرگ نگؤ نگمَنھ</p>

<p>	زمگنَن وُۄھ کٔنی گِنقلگن ی شُرگہمِ صھی منْز گو ےورم مگمگے
رُوم سٔنْھِ گِقنھگرٔ نِشِ گیزگھ َ گَرھگٔہمِ صھی منْذ سَمُھ فرگنسس گِنقلگن
نصین نٔ ومہُورےَنھ گیےِ نگرسَس ط کےگ نگٔگُن ۄُھ ےۆھ مُسلمگنن ہُنْھ نے نگو
شھےھ گِضطرگن نٔ سٔھرٔۄ طُوقگن نھوش ژَۄمٔ ںگٔنِنھ گژِھ نٔ ےِم نِ نَھلگون
منُن شۆنگمُن نقیےر</p>

<p>کٔنیر نگٔوی ھٔریےگو ۄُھ قرطنٔ ہَس نَکھٔ َ علگمٔ گِقنگل ۄُھ گٔنھی نُنھِ
رٔنِنھ زنھگی ہُنْھ فلسفٔ وَکھنگوگن َ شگمُک وقٔن مشگمُرن یگیفنگنُک
زنھگی ۂنْھِس نگزرَس منْز لگل نھۃشگں ۄٔھکرگٔوِنھ گژھُن َ گریسی کورِ ہُنْھ
ہُری وَنٔوگن َ گَرٔ نےرُن نٔ ھِلٔۄ مگرٔھی نگو ےگؤنکِس سٔہلگنس منْز مرٔ گژھٔنی َ
ھٔریےےِ کٔنیر  ژٔ ۄھکھ مگنس نھکٔ رۆسنُے مکگن َ ژێے کےگ ۃنر ۄَھے زِ ۄگٔنِس
 </p>

<p>								ْ0ُ 36 ٔ 16</p>

<p>نٔنھِس مینھ ۄُھ کُس نگم مگۂکی ۃگن وَنگن َ نۆو ھُنیےگ ۄُھ وُنِ مَرھس نَل
نٔ مێ نِش ۄُھ نگکگرٔ َ سونۄِ کِ نُنھِ مینھ ہے مَرھٔ نُلِ ےُورم نٔ ھَرِ گٔۄھَو
ؤۄھنَس نٔ کَنَو نوزنَس َ عۆروو نٔ زوگل ۄُھ قومن ہُنْھ نقھیر َ سۄ
زنھگی ۄھێ مونھ ےَنھ منْز نٔ گِنقلگن گیسِ َ سُ قوم ۄُھ زِنْھٔ رُوزِنھ
سرَس روزگن یُس مَھمَھِ نٔ وِزوِزِ مگگہ سَرِ َ عشقٔ وَرگٔے ۄُھ کگنہ نِ
نقٔس َ نقٔش نرگین نٔ کگنْہ نِ نغمٔ نے سوز نٔ نے سرُوھ</p>

<p>	علگمٔ گِقنگل ۄُھ گُنْھلُس کِس سرزمینس نَۆَن ۃُون وگرٔۄ مگٔنْز لگٔگی
لگٔگی نٔ گۆش ہگٔریہگٔڑی گلوِھگع کَرگن َ</p>

<p> </p>

<p>								ْ0ُ 37 ٔ 27</p>

<p>	نٔ وگژو لِنن ۃۄھگےَس نِش عرضی ہینھ ی سرمگےِھگر ھُنیےِہکی نِھگو
ھِنٔ َ نٔ کرےےِ مَلکَو کگنْہ نِژھ سفگرِش زِ گَھٔ کےْگ لِنن ۄُھ مَزَر وَنگن نٔ نٔ 
سوزوو ۃۄھگنعگلگہَن فِرسنَن گَنھِ کگنْہ ہُکم زِ ھُنیےِۂکی غرین وُزٔنگٔوےُوکھ
نٔ سرمگےِ ھگٔری مرْگنِو مُول َ علگمٔ گِقنگل ۄُھ ےِ سورُے کێنْہ کٔرِنھ ہگوگن َ
سُ ۄُھ نمںیلٔ وَرنگٔوِنھ گَنھ فنکگٔری نورنَس سھگ نہگر ننگوگن َ مگےِ نٔڑِس
فنکگرٔ سٔنْھی مگٔنھی ۄُھ سُ مرینھ گنْھٔ موگھٔ کی رنگگنرنگی موشس سۄمنرِنھ
مَننِ فنُک موشٔ ھَسنٔ مُشکٔ ہۆن ننگوگن َ رُوسی گِنقلگنٔ نِشِ کِنھٔ کٔنی ہێکِ
ہے سُ گٔۄھ ؤنِنھ َ گِشنگکِینھ گٔس سرمگےھگٔڑی ۃلگف سُ کِنھٔ کٔنی وَنِ ہے
زِ ےِ ۄُھ سورُے غلط َ نٔمی کۆر لنِن ۃۄھگےِ سٔنْذِ نگرگگہِ منْز ھسنٔ نَسنٔ گِسنگھٔ
نٔ مگٔنیرووُن زِ ۃۄھگےِ  ےَنھ کگےنگنَس منْذ ۄِھ ۄگنِ گیسنٔکی نگکگرٔ نششگنٔ ی
ۄگنِ وۆوُوھ ۄِھ نَنِ نٔ گنِ علگمٔژ َ مَزر ۄُھ ےِ زِ ژٔ ۄُھکھ ہرہمےشِ روزٔوُن
ھُنیےِہک مگلن ہگر َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 38 ٔ 28</p>

<p>	وۄں گو ھُنیےِہکی رنگ وُۄھِنھ رووُس َ ےِ نۆرُمنٔ فِکرُ زِ ژٔ
کۆہنْھ ۃۄھگے ۄُھکھ َ غرینٔ سُنْھ کِنٔ گٔمیر سُنْھ</p>

<p>	نگنرگنری ۄھێ مرینھ گٔنْھٔ گٔس وَہرِنھ نٔ سرمگےِھگٔری ۂنْھِ غلنٔ
سٔنی ۄِھ مژِز ژگٔنگی ژھےنٔ گٔمٔنی نِ گِنسسگن ۄُھ مِشینِ ہُنْھ مُرٔ ننێومُن َ ژٔ
ۄُھکھ عگٔھِل مُطلق مۆز ۄگٔنِسس ےَنھ ھُنیےِہَس منْز ۄھێ مۆزُورٔ سٔنْز زنھگی کٔڑٔر
نٔ کرْینھ َ ُ سگنھ ہگو نٔ ےێلِ سرمگےِھگٔری ۂنْز نگو مگنَے مننِ ھسنٔ مَھنِ
 </p>

<p>								ْ0ُ 39 ٔ 29</p>

<p>ملگٔےِکھ ۄُھ ےک گیوگز َمھِنھ وَنگن زِ ۃۄھگےِ عقٔل ۄھێ وَگِ رۆسنُے
نٔ عشق نِ ۄُھنٔ وُنِ کُن وونمُن َ کگۓنگنھ نُھرَن وگلِ ۄگنِ کگٔریگری منْز ۄھێ
وُنِ نِ کۄسٔ نگم کٔمی َ ہَوَس ۄُھ مرْینھ رنگٔ نگرسَس َ زنھگی ہُنْھ ووہر ۄُھ عٔشِق 
نٔ
عشقُک ووہَر ۄھێ کۄھی َ مۆز ےِ نےز نلوگر نِ ۄھێ وُنِ نےگمسٔے منْز کَشۄ نینَر نےرنس
مرگرگن</p>

<p>	ۃۄھگے ۄُھ فرشنن ہُکم ھِوگن زِ مےْگنِ ھُنیےِہِکی غرین وُزنگٔوےُوکھ َ
لُوکٔ رگو ۄُھ ےِنٔ وول َ مرْون مرْینھ کگنْہ نقٔش مِنگٔوِو َ ےِ کَنھ وگنٔنگٔوِو
شگٔعر مشرق سٔنْھین کنن زِ نۆو مغرنی نہزین ۄُھ کنرِو نُل ننھ</p>

<p> </p>

<p>									ْ0ُ 40 ٔ 30</p>

<p>گٔکِس شگٔعرَس منْز ۄُھ گِقنگل ےِ مَزَر نٔ ےێمِ فنکگٔری گنْھگزٔ نگوگن
زِ مۆزورَس گَنھِ نےے ہُوکۆمَنھ گیسِ سُنِ کَرِ نَوِ گَنمگنی نی ےِ گَکھ مگھشگہ کَرگن
گوس نِکےگزِ فرہگھ نٔ مروےز ھۄنؤنی ہُنْھ مُھگ گیسِ گِقنھگرٔۄ شیرےن مرْگؤنی َ
ےِنھٔ مگٔنھُو ۄھٔ فرہگھٔنی نٔ ۃسرو مرۄےزٔنی نلمےہ نِ گَکھ نۆو  معنِ ہینھ نرْونْنھ
کُن ےِوگن </p>

<p>	عشقٔ رۆس زِنھگی ۄھێ نے مگنِ نٔ ۃوھی رۆس عشق ۄُھ شُری
گێُنھ َ عشق ۄُھ زنھگی ہنْز گٔننھٔرۆش نکمیل ےێمِ وَرگٔے گِنسگن ۄَھرگ
گَکھ مێژ مونھ ےگ گیرٔ مَل ۄُھ َ ےۆہَے ننھیل گژھٔوُن ھگےمی مَزَر ۄُھ علگمٔگِقنگل
مھری نٔ مِھری رٔنِ کھۄنٔ رٔنِس گنھگزَس منْز مےش کَرگن َ ذوق نٔ شوق 
گٔسینن ےگ مروگنٔ گو وگنو ی وگوےھ کے نگم گٔسینن ےگ گےک نوووگن کے نگم
 </p>

<p>									ْ0ُ 41 ٔ 31
گلگرض لِلّہ گٔسینن ےگ لگلٔ صہرگ ی سگقینگمٔ گٔسینَن ےگ زمگنٔ  مےرومرےھ
گٔسینن ےگ ونریل و گنلےس ی نمولےن کے مزگر مر گٔسینن ےگ مسولےنی ی عشق زنھگی ی
مرھِمومن نٔ ۃوھی ۄِھ سۄنْزلِ ہنھی رنگ نَھٔلینَھٔلی سِریےِ زٔژَن زنھگی ۂنْھِ
نگزگرٔ مۄلٔ وگن َ ؤۄھوَے نٔ مسوِھ قرطنٔ نٔ ذوقوشوق ھۄنؤنی لگفگٔنی
نظمن ۄُھ موضُوعٔ لیہگزگ گَکھ ۃگص ہِشھر َ فرق ۄھێ ےوژٔے زِ ہۄ ۄھێ  مسوِھ
قرطنٔ  ہس گٔنْھیگٔنْھی وُونْنھنٔ ےِ ۄھێ ہضرن مہمھ سٔنْھِس عٔشقَس منْز
نۆیِنھ َ</p>

<p>	ھۄشوَے نظمٔ ۄھێ گَکی ھُنیےہۄِ سینھٔے ہسےن نٔ ومےل نصویر َ ےِ
ۄھێ قۄھرنی کَنھ زِ ہسمگنےِ ہُک ھورٔ کرَن وزِِ گیسِ گِقنگل سٔنْھِس مَنَسس منْز
مکٔ نٔ مھینۄن وَنَن یُلِ گنِ گژھنُک گَرمگن نِ سۃ مگٔنھی گنےومُن ےێمێُک ننیوِ
ےُ ھرْگو زِ  ذوقوشوق  نظمِ ہُنْھ گیغگز نِ نٔ گنوگم نِ ۄُھ عشق رسول ےێمێُک
گوگہ گَمێُک گَکھگَکھ سعر ۄُھ َ نظمِ منْز ۄُھ مھینٔ منورُک مگہول زَننٔ
رقٔص کَرگن َ کوہ گِضم ُ مھےنُک گَکھ نگل ٔ کگظمِ ُ مھےنٔ منورُک گَکھ مرون نگو ٔ
ھَول فرگن ییکرنلگ ی ونگ نھر نٔ ہُنےن ی گِنرگہےم ۃلےلگللّہ نٔ گِمگم ہسےن
 </p>

<p>								ْ0ُ 42 ٔ 32
ۄِھ زورھگر علگمِژ نٔنِنھ زنھگی ۂنْھِس گَکِ ہگرَس منْز سینٔ سمَر رُوزِنھ
نقگے ھوگم مرْگونِۄِ وَنٔ ؤنی زرگن َ غزنوی ی سنور  ی سیےم ی وُنےھ ےگ نگےزےھ
نسطگمی ۄِھ گِسلگمکِ مَنھٔکگلٔۄ مگےِ نٔڑ ھگسنگن مِھرگن نٔ ہضرن مہمھمصطفے
عشقٔۄ نٔ نولہن گمرگہ عقلِ ہِنْذ علگمَنھ ننگن َ علگمٔگِقنگلَس ۄُھ مھینٔ ۄَن وَنَن
ؤنی ھِوگنھِوگن مَنھٔکگلٔۄ ےگھ وگٔنِو کُورگن َ سُرٔ یےر نٔ رزٔ نُکرٔ ۄِھ کگروگنن
ہنْز زیو ننگن </p>

<p>	مَنٔ ۄُھ وَنگن زِ ُ مھےنۄِ ٔ وگؤ گرْگےِ ۄھێ گگسٔ کرْےۄن ہُنْھ زُوزینٔ نٔ مےْگینِ 
مُرسوز شگۂ سٔنی ۄِھ گٔرزوے مرْینھگن</p>

<p>	سُ ۄُھنٔ ےژھگن زِ مےْگنس ھِلَس گژھِ نرْنزِس نِ قرگر یُن َ
سُ ۄُھ مننِس مہنونس مَرَن میوگن زِ ژٔ ہُررگو ےُونونےُون مننین زُلفن
 </p>

<p>								ْ0ُ 43 ٔ 33</p>

<p>ۂنْھی ۃم یُنھ ی مےْگنِس نےقرگر ھِلَس ژھرْنھ ھٔننٔۄ ُ ۄھۄرٔۄھۄرٔ کرنٔۄ ٔ مُہلَنھ
نِ ےِےِ نٔ َ مطلن ۄُھ ژٔ گیورگمُن مےون وُووُوھ رُمٔرُمٔ مننِ عٔشقٔ</p>

<p>	ےِ نگشوق نی ےِ لول ۄُھ گۆنَنھ نِ وگنگن زِ گَمۄِ گِمگٔمژ ورگٔے
ۄُھنٔ نیمگز نِ ۃۄھگےِ سٔنْھِ ھیھگر کرنُک سُ نوَر روزگن یُس گَنھ ہگٔصِل ۄُھ
 
	ےِ نظٔم ۄھٔ ھُورِ رٔکِس لگفگٔنی زیرو نمَس مینَ گنْھ وگنگن ی ھُوریر
یُس زِنْھگی ۂنْھِ سٔھرٔۄ وۄسٔھرۄس نٔ شُون ۄُھ ی ھُوریر یُس رُوھٔ
 </p>

<p>								ْ0ُ 44 ٔ 34</p>

<p>قطرس ھُرھگنٔ ۄُھ ننگوگن َ ھُوریر یُس عٔشقٔۄ گَسمگٔنی کرْیکھ ۄُھ َ ھُوریر
یُس گٔرِزویَن مٔھری مھگہ ۄُھ</p>

<p>	غزلِ ی نظمِ نٔ رُنگٔعی ہنْھی مگٔنھی نمٔینوو علّگمٔگِقنگلَن مںنوی
ہُنْھ مرْون مےمگنٔ نِ َ گُرھو مںنوی ہُنْھ سرمگےِ ۄُھ ۓژ مگٔنھی رُومگنٔ نُزی
گۆمُن َ مولگنگہگٔلیےَن نۆرُس  منگوگن نےوہ  لیکھِنھ نَوِ نۂوِ ہُنْھ رنگ ی
علگمٔگِقنگلنِ ھٔسی کۆیُن نۆو کگی نٔ گےِ زنھگی ۂنْز ریہ نٔ نیہ ہینھ
گَسِ نرْونْنھ کُن َ سگقینگمٔ ۄھێ گِقنگل سٔنْزو ششگہکگر نۃلیقو منْزٔ گَکھ َ
سگھٔگی ی روگٔنی وذنگن نِگگٔری ۄھێ طَےَس مینھ َ فَلسفٔ
نِ ۄُھ شگٔےری ننےومُن نٔ گِنسگن ۄُھ ھَمگن مھرِ نٔ مھرِ مَرہگ َ گیمھُک ہگل
نِ ۄُھ گَسِ مگنَس سٔنی یٔہِنھ نِوگن َ  مۆن سوننھؤ ۄھو کَۆِ گیےِ نٔ گنھگزٔ ۄُھ
گَسِ نرْونْنھ کنِ وَنَنھ ن ھگمگن
 </p>

<p>								ْ0ُ 45 ٔ 35</p>

<p>	نگلٔ کۄل ۄھێ زنھگی ۂنْز معنِھگر علگمَنھ نٔنِنھ مننِ رفنگرٔ سٔنی
قۄیرنکین سَرنَسنٔ رگزن کَنِ مُھنرِنھ نٔ نگل مرگٔنِنھ فگش کَرگن</p>

<p>	ےِم شگر مٔرِنھ ۄھێ نگلٔ کۄلِ ۂنْھی مگٔنَی زنھگی سگنیو گٔۄھَو نرُْوننھی
کِنی ہُری وَنٔیوگن نٔ ھۆۄھُن کھووُر  مَنھ نرْونْنھ وُۄھنٔ ورگٔے ۂکۄِ
کَرگن ژَلگن َ گَمِ مَنٔ ۄُھ گَزلٔ کِس سگقیس ُ مگٔریفنُک مَس منگگن َ
ےێمِ سٔنی سگٔری مَرھٔ ھٔزِنھ مین َ نِکےگزِ سونْنٔ مُھلَے ۄَھنٔ ھۄہَے روزٔ
ؤنی </p>

<p>	علگمٔ ۄُھنٔ ننھیلی ہُنْھ مۃگٔلِف سُ ۄُھ گَمێُک مُفَسِر َ زمگٔنی گِنقلگنَن
ہُنْھ ذِکر کرنس سٔنی ۄُھ سُ مسلمگنَس نِ منُن مقگم ےگھ مگٔوِنھ وَنگن زِ ژٔ
 </p>

<p>								ْ0ُ 46 ٔ 36</p>

<p>نِ سَن نٔ نگٔڑیۃَس نٔ مَژھِ ہُنْھ ژونگ زگلنٔ نێےِ</p>

<p>	گَمِ مَنٔ ۄُھس سُ عشق منگگن یُس ہضرن علی سُنْھ ہق مرسن ھِل نٔ ہضرن 
گنونکر صھےق سُنْھ سوز ہینھ گیسِ یُنھ گیولٔنِس منْز ہینٔ گیمٔژ
نگو نۆنھ لگِ َ گَکھگَکھ شگر ۄُھ زننٔ کےگ ۄُھ َ ھُنیےگ ۄُھ زنھگی ۂنْھی نغمٔ
گیوگن گَنٔوگس کٔرِنھ سٔنی مکگن َ سگٔرٔے نے نٔسی نٔ نٔ کسی ۄھێ ھُوڑ
گژھگن َ گژھِ نٔ کےْگزِ  ےێلِ ھِل  رزم گگہ ہےگن  گیسسِ  نٔ گُمگنٔ
شکر نٔ موشِوُن نٔ مژھل ےقین سٔنی گیسِ َ ؤلوِ گٔسسی نِ ؤۄھو فِکر
ہَرنَن ۂنْز ژھگلٔ  ھیؤ وۄلسنَس ےِمَو
 </p>

<p>								ْ0ُ 47 ٔ 37</p>

<p>	زنھگی ۄھێ گَکھ نِژھ ہَرکَنھ ےۄسٔ نٔ زگنْہ نِ ژھۄکِ َ مرینھ
کگنْہ ۄےز ۄُھ نَس مکگن  نَس مکگن نٔ نژگن َ مکُن ۄُھ زنھگٔ نٔ رُکُن ۄُھ مونھ
ےِ ۄھێ زَننٔ نٔھۂرِنھ نِ مکٔؤنی قرگر نگسگن َ عنگٔصِرَن ۂنْھِ
زگلٔ نِسِ گیزگھ َ ےِ ۄھێ مَھِمَھِ رنگ نَھلؤنی َ مێ ۄُھ نگسگن زِ نٔ روزٔ لۆنُے
نٔ سگقی نگمٔکی شگر کرَن مگنَے زُنْھگی ہُنْھ رگز گیشکگر َ ؤۄھوِ نہُی نِ مۄکھنٔ
لَرَن ۂنْھی گنْنگر کِنھٔ مگٔنھی ۄِھ کگےِنگنُک ہَلَم نَرگن نٔ زنھگی ہُنْھ نگشوق کِنھٔ
مگٔنھی ۄُھ سُنی مگنْڑنِ نےرگن 
 </p>

<p>								ْ0ُ 48 ٔ 38</p>

<p>	ۃوھی ۄھێ زنھگی ۂنْھِ عشقٔۄ نُنیےگھ َ ےِ ۄھێ نلوگر ۂنْز ھگر َ ےِ ۄھێ
زمگنٔ مکگنٔ گٔژھِنھ گنسگنٔ سُنْھ سونْۄٔ ی نظر ملَوِ 
 </p>

<p>									ْ0ُ 49 ٔ 29</p>

<p>	ےِ کِنھٔ کٔنی ےِےِ رٔژھرِنھ نَھونٔ نَمِ نگمَنھ ۄھێ ہگیمکِ نٔ ہَلگلٔکِ رِزقٔۄ
ضرُورَنھ</p>

<p>	نٔ عٔشقٔۄ سۄے نگرگگہ گژِھ رَننٔ ےِنی زِ نێےِ کُنِ نگرگگہ گٔنْھِ نَرٔ
گَژنٔۄ نھگمنھٔے مێےِ نٔ ہێنی َ ےێلِ ےِ شرط مُورٔ سَمھِ نێلی کَرِ گیھم لگمکگنُک نٔ
لگزمگنُک سگٔر َ نێلی مرْگوِ سُ نَھھِ کھۄنٔ نھۆھ ھروِ</p>

<p>	نِکےگزِ ژٔ ۄُھکھ نٔ ےَنھ ھُنیےِہَس نگٔنےگ رُوزنٔ نگمَنھ ی ےِ ھُنییےگ ۄُھ ۄگنی
سٔنی شُونٔوُن نٔ لُونٔوُن َ وُنِ نِ ۄِھ وگرےگہ وہگں وۆوُوھ مرْونَے</p>

<p>	علگمٔگِقنگل ۄُھ سگقینگمٔ کِس گٔۃرس مینھ سێنۄُک رَفرَف وَگِ
رٔنِنھ َ وَنگن زِ مےْگنِس سینَس منْذ ۄُھ رُہُک ژۄنگ شۄلٔوُن ی مۆز
کھوژگن ۄُھس زِ کَنھٔ کَرنٔ مگ مێین نگل ھٔزِنھ
 </p>

<p>									ْ0ُ 50 ٔ 40</p>

<p>	نِ کےگزِ گَنِ گور وُیو کَرنٔ ۄُھ مَر ھٔزِنھ مینُک نِ گنْھےشِ</p>

<p>	 مےرومرےھ  مکگلمٔ نِ ۄُھنٔ مۆضُوع کِنی وَکھرٔ َ گَۆِ مکگلمٔ نَلٔ ۄُھ
صگف ننگن زِ علگمٔگِقنگلَن ۄُھ عٔشقُک نٔ عٔریفگنُک گیگُر مولگنگ رومی </p>

<p>مۆنمُن نٔ مںنوی مولوی رومی منزےِم شگر ووگنٔ نگٔوی مےش ۄِھ کَرنٔ
گیمٔنی َ نِمَن ۄُھ گِقنگل سٔنْھین زنھگی ی عشٔق نٔ ۃۆھی مُنلِق ۃےگلَن سٔنی 
گیَژھین
وگنھ َ مِںگلے نینون علگمٔگِقنھل سُنْھ ےِ شگر</p>

<p>	مولگنگ رُومی ۄُھ وَنگن زِ مرینھ کگٔنْسِ ۂنْھی کَن ہیکَن نٔ شۆھ
گیوُن نوزنٔکی گہل گٔسِنھ َ نِکےْگزِ ککوَنٔے ۄھێ کنِ شرْمگن
 </p>

<p>									ْ0ُ 51 ٔ 41</p>

<p>	ۃگٔر ےِ گٔس مٔنزی کَنھ َ ؤلِو وۄنی وُۄھَو  وِنریل نٔ گِنلیس 
کُس فگٔصلٔ کَرَن مگنٔوگٔنی َ گِنلےسَن کۆر گیھمَس سعوھٔ کَرنٔ نِشِ نکگر نٔ گۆو
نگگَنَھ مرھُوھ نٔنِنھ نیکی نٔ نٔھی ۄھێ لَرلۆر مکگن َ شےطگن نٔ فرشنٔ
ۄِھ زٔ نگٔےنگرٔنی َ گِنلیس ۄُھ نٔھی ۂنْذ عَلگمَنھ َ نٔھی مینھ وگغگی گژھنٔ
 </p>

<p>									ْ0ُ 52 ٔ 42</p>

<p>نگمَنھ ۄُھ گِنسگن منُن سورُے رُوہگینی کمگل لگٔگِنھ زنھگی زُو
زینٔ نۃشگن َ علگمٔگِقنگل ۄُھ گِنلیس ۃوھی ۂنْز علگمَنھ ننگٔوِنھ مےش کَرگن َ
نَسس ۄُھ نگسگن زِ گنلیسٔ سُنْھ نکگر ۄُھ نٔمی سٔنْز نے منگہ ۃوھی ہُنھ گِظہگر
ےێمِ سٔنی ےَنھ سگٔریسٔے کگےنگنَس شُون ۄھێ َ نٔمی ۄُھ گٔکی سٔے مِصرَس
منْذ گنلیسٔ سٔنْھی ھٔسی زنھگی ہُنْھ مُھگ نٔ مقصھ نوومُن َ ےێلِ نٔمِس ونریل
مگننےگر سگن مرْژھگن ۄُھ زِ َ</p>

<p>	ےِ ۄُھ شےطگنٔے ےێمی گیھم سۄکھٔ سگھِ وَننٔ منْزٔ کٔڑِنھ ےِ ھُنیےگ
وننھ ننگونکِس ھگوَس لوگ َ گَوے نٔ ۄُھس ونگن زِ گنسگنٔ کنھگ ےِ نۆرمێ رنگ  
سسۆھرٔ ملرَن ۂنْزٔ ژنْوِ ھَکٔ وگٔلی نِ گٔےِ مێ کھێنی ی گرۄٔ ۃۄھگےِ
ۃۄھگےِ ی مےگنِ ےگھُک کۆنڑ ۄُھ ۃۄھگےِ سٔنْھِس ھِلَسس لور
 </p>

<p>
								ْ0ُ 53 ٔ 43</p>

<p>	مێ ۄُھ مورٔ گێہسگس زِ ےَنھ مۄۃصَر مضمُونَس منْز  نگلونرےل 
ہِشِ نَھھِ مگےِ کِنگنِ مُورٔمُورٔ وگٔےزٔ ہےێن ۄُھ سینھگ مُشکِل َ نِکےْگزِ گقنگلٔنن
شگٔعری ۄھێ زنھگی ۂنْھی نرمُور رنگ ہینھ َ مرْینھ رنْگ ۄُھ وَکھنَے
نٔ ویژھنے طَلَن َ مێ ۄھێ نونِ ژھۄۄرَس کگٔم ہینھ وگرےگہ وَنٔنۄ
کُوشِش کٔرمٔژ َ فلسفٔ وَرنگونٔ نگوۆوُوھ ۄُھ گِقنگل شگٔعرر رُوھمُن ی
ےۆہَے ۄُھ نٔمی سُنْھ نَوَر نِ ی ےِ کێنْژھگ نِ کگنْہ نۆی شگٔعِر لےکھِ نِ ۄُھنٔ
سورُے شگہکگر گیسگن َ نِکےگزِ مرینھ رُوھٔ قطرٔ ۄُھنٔ ھُرھگنٔ نَنگن َ گِقنگل
ۄُھ مگےِ نۆی شگٔےِر ےێمی گُرھُو سگیعری ژٔکرٔ مھێُر کۆر َ ےِ َوَنُن زِ نٔمی سُنْھ
مرینھ کگنْہ گَۄھُر ۄُھنٔ گِلہگم ۄُھ صٔہی مگنٔ گِقنگل سُنْھ وَنُن ۄُھ َ</p>

<p>	ےِ ھِلَس سَنٔ وُن صھگ کےْگ ۄُھ نٔ نٔ ےِ قلنھری کِژھ ۄھێ َ ےِ
 </p>

<p>								ْ0ُ 54 ٔ 45</p>

<p>ۄھێ گَکِ ھرھٔمنْھ ھِلٔۄ ھرھٔ ہَژ گیوگز ےۄسٔ مننِ ہگلَنھ وُۄھِنھ
نٔمی سٔنْھِ کومَل نٔ مگرٔھی ھِلٔ گٔنْھرٔ نیرِنھ منُن نگٔریۃی ی مزہنی ی ںقگفنی ی
نہزےنی نٔ لِسگٔنی مۆنمنظر ہینھ سگنین کَنَن نگم وگٔژ َ گگر نٔ ےِم صَھگ
نٔ ےِمٔ گیوگزٔ گَسِ  ویزٔ گیسن گٔسی وَنَو زِ سُ ۄُھنٔ شگٔعرٔے َ نٔمی سٔنْز شگٔعری
ۄھێ ننگ ھگمگنٔ نٔ مۆہھُوھ َ علگمٔگِقنگل سٔنْز شگٔعری ۄھێ ھُ گٔنٔ ےَنھ
منْز گِنسسگٔنی نَوَر کگی کٔیِنھ ییھی ھُنیےِہَن کگمِ گَننٔ ۃگٔطٔر سَلھر کٔرِنھ
ۄُھ َ ےِ گٔنٔ روزِ نےُون قھٔ ہُرگن ےُونےُون گیھمٔ سُنْھ نَوَر
کگی کڑگن گژھَ</p>

<p>================================================================</p>

<p>EOF() </p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>